

你好，我是陈天。

通过前几讲的学习，我们对并发处理，尤其是常用的并发原语，有了一个比较清晰的认识。并发原语是并发任务之间同步的手段，今天我们要学习的 Future 以及在更高层次上处理 Future 的 async/await，是**产生和运行并发任务**的手段。

不过产生和运行并发任务的手段有很多，async/await 只是其中之一。在一个分布式系统中，并发任务可以运行在系统的某个节点上；在某个节点上，并发任务又可以运行在多个进程中；而在某个进程中，并发任务可以运行在多个线程中；在某个（些）线程上，并发任务可以运行在多个 Promise/Future/Goroutine/Erlang process 这样的协程上。

它们的粒度从大到小如图所示：-
![](assets/7575380e2255ae078569bb7e185da666.jpg)

在之前的课程里，我们大量应用了线程这种并发工具，在 kv server 的构建过程中，也通过 async/await 用到了 Future 这样的无栈协程。

其实 Rust 的 Future 跟 JavaScript 的 Promise 非常类似。

如果你熟悉 JavaScript，应该熟悉 Promise 的概念，[02]也简单讲过，它代表了**在未来的某个时刻才能得到的结果的值**，Promise 一般存在三个状态；

1.  初始状态，Promise 还未运行；
2.  等待（pending）状态，Promise 已运行，但还未结束；
3.  结束状态，Promise 成功解析出一个值，或者执行失败。

只不过 JavaScript 的 Promise 和线程类似，一旦创建就开始执行，对 Promise await 只是为了“等待”并获取解析出来的值；而 Rust 的 Future，只有在主动 await 后才开始执行。

讲到这里估计你也看出来了，谈 Future 的时候，我们总会谈到 async/await。一般而言，**async 定义了一个可以并发执行的任务，而 await 则触发这个任务并发执行**。大多数语言，包括 Rust，async/await 都是一个语法糖（syntactic sugar），它们使用状态机将 Promise/Future 这样的结构包装起来进行处理。

这一讲我们先把内部的实现放在一边，主要聊 Future/async/await 的基本概念和使用方法，下一讲再来详细介绍它们的原理。

为什么需要 Future？
-------------

首先，谈一谈为什么需要 Future 这样的并发结构。

在 Future 出现之前，我们的 Rust 代码都是同步的。也就是说，当你执行一个函数，CPU 处理完函数中的每一个指令才会返回。如果这个函数里有 IO 的操作，实际上，操作系统会把函数对应的线程挂起，放在一个等待队列中，直到 IO 操作完成，才恢复这个线程，并从挂起的位置继续执行下去。

这个模型非常简单直观，代码是一行一行执行的，开发者并不需要考虑哪些操作会阻塞，哪些不会，只关心他的业务逻辑就好。

然而，随着 CPU 技术的不断发展，新世纪应用软件的主要矛盾不再是 CPU 算力不足，而是**过于充沛的 CPU 算力和提升缓慢的 IO 速度之间的矛盾**。如果有大量的 IO 操作，你的程序大部分时间并没有在运算，而是在不断地等待 IO。

我们来看一个例子（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2021&gist=7448400dca4444c1309dc1af2df91b7c)）：

    use anyhow::Result;
    use serde_yaml::Value;
    use std::fs;
    
    fn main() -> Result<()> {
        // 读取 Cargo.toml，IO 操作 1
        let content1 = fs::read_to_string("./Cargo.toml")?;
        // 读取 Cargo.lock，IO 操作 2
        let content2 = fs::read_to_string("./Cargo.lock")?;
    
        // 计算
        let yaml1 = toml2yaml(&content1)?;
        let yaml2 = toml2yaml(&content2)?;
    
        // 写入 /tmp/Cargo.yml，IO 操作 3
        fs::write("/tmp/Cargo.yml", &yaml1)?;
        // 写入 /tmp/Cargo.lock，IO 操作 4
        fs::write("/tmp/Cargo.lock", &yaml2)?;
    
        // 打印
        println!("{}", yaml1);
        println!("{}", yaml2);
    
        Ok(())
    }
    
    fn toml2yaml(content: &str) -> Result<String> {
        let value: Value = toml::from_str(&content)?;
        Ok(serde_yaml::to_string(&value)?)
    }
    

这段代码读取 Cargo.toml 和 Cargo.lock 将其转换成 yaml，再分别写入到 /tmp 下。

虽然说这段代码的逻辑并没有问题，但性能有很大的问题。在读 Cargo.toml 时，整个主线程被阻塞，直到 Cargo.toml 读完，才能继续读下一个待处理的文件。整个主线程，只有在运行 toml2yaml 的时间片内，才真正在执行计算任务，之前的读取文件以及之后的写入文件，CPU 都在闲置。-
![](assets/c11148d0647e5f3217a77e06d233923e.jpg)

当然，你会辩解，在读文件的过程中，我们不得不等待，因为 toml2yaml 函数的执行有赖于读取文件的结果。嗯没错，但是，这里还有很大的 CPU 浪费：我们读完第一个文件才开始读第二个文件，有没有可能两个文件同时读取呢？这样总共等待的时间是 max(time_for_file1, time_for_file2)，而非 time_for_file1 + time_for_file2 。

这并不难，我们可以把文件读取和写入的操作放入单独的线程中执行，比如（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2021&gist=89c5a55179f966a364268c584db8a477)）：

    use anyhow::{anyhow, Result};
    use serde_yaml::Value;
    use std::{
        fs,
        thread::{self, JoinHandle},
    };
    
    /// 包装一下 JoinHandle，这样可以提供额外的方法
    struct MyJoinHandle<T>(JoinHandle<Result<T>>);
    
    impl<T> MyJoinHandle<T> {
        /// 等待 thread 执行完（类似 await）
        pub fn thread_await(self) -> Result<T> {
            self.0.join().map_err(|_| anyhow!("failed"))?
        }
    }
    
    fn main() -> Result<()> {
        // 读取 Cargo.toml，IO 操作 1
        let t1 = thread_read("./Cargo.toml");
        // 读取 Cargo.lock，IO 操作 2
        let t2 = thread_read("./Cargo.lock");
    
        let content1 = t1.thread_await()?;
        let content2 = t2.thread_await()?;
    
        // 计算
        let yaml1 = toml2yaml(&content1)?;
        let yaml2 = toml2yaml(&content2)?;
    
        // 写入 /tmp/Cargo.yml，IO 操作 3
        let t3 = thread_write("/tmp/Cargo.yml", yaml1);
        // 写入 /tmp/Cargo.lock，IO 操作 4
        let t4 = thread_write("/tmp/Cargo.lock", yaml2);
    
        let yaml1 = t3.thread_await()?;
        let yaml2 = t4.thread_await()?;
    
        fs::write("/tmp/Cargo.yml", &yaml1)?;
        fs::write("/tmp/Cargo.lock", &yaml2)?;
    
        // 打印
        println!("{}", yaml1);
        println!("{}", yaml2);
    
        Ok(())
    }
    
    fn thread_read(filename: &'static str) -> MyJoinHandle<String> {
        let handle = thread::spawn(move || {
            let s = fs::read_to_string(filename)?;
            Ok::<_, anyhow::Error>(s)
        });
        MyJoinHandle(handle)
    }
    
    fn thread_write(filename: &'static str, content: String) -> MyJoinHandle<String> {
        let handle = thread::spawn(move || {
            fs::write(filename, &content)?;
            Ok::<_, anyhow::Error>(content)
        });
        MyJoinHandle(handle)
    }
    
    fn toml2yaml(content: &str) -> Result<String> {
        let value: Value = toml::from_str(&content)?;
        Ok(serde_yaml::to_string(&value)?)
    }
    

这样，读取或者写入多个文件的过程并发执行，使等待的时间大大缩短。

但是，如果要同时读取 100 个文件呢？显然，创建 100 个线程来做这样的事情不是一个好主意。在操作系统中，线程的数量是有限的，创建/阻塞/唤醒/销毁线程，都涉及不少的动作，每个线程也都会被分配一个不小的调用栈，所以从 CPU 和内存的角度来看，**创建过多的线程会大大增加系统的开销**。

其实，绝大多数操作系统对 I/O 操作提供了非阻塞接口，也就是说，你可以发起一个读取的指令，自己处理类似 `EWOULDBLOCK`这样的错误码，来更好地在同一个线程中处理多个文件的 IO，而不是依赖操作系统通过调度帮你完成这件事。

不过这样就意味着，你需要定义合适的数据结构来追踪每个文件的读取，在用户态进行相应的调度，阻塞等待 IO 的数据结构的运行，让没有等待 IO 的数据结构得到机会使用 CPU，以及当 IO 操作结束后，恢复等待 IO 的数据结构的运行等等。这样的操作粒度更小，可以最大程度利用 CPU 资源。这就是类似 Future 这样的并发结构的主要用途。

然而，如果这么处理，我们需要在用户态做很多事情，包括处理 IO 任务的事件通知、创建 Future、合理地调度 Future。这些事情，统统交给开发者做显然是不合理的。所以，Rust 提供了相应处理手段 async/await ：**async 来方便地生成 Future，await 来触发 Future 的调度和执行**。

我们看看，同样的任务，如何用 async/await 更高效地处理（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2021&gist=a13d1fdbf7b4d3e0afa18082b6d077b3)）：

    use anyhow::Result;
    use serde_yaml::Value;
    use tokio::{fs, try_join};
    
    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        // 读取 Cargo.toml，IO 操作 1
        let f1 = fs::read_to_string("./Cargo.toml");
        // 读取 Cargo.lock，IO 操作 2
        let f2 = fs::read_to_string("./Cargo.lock");
        let (content1, content2) = try_join!(f1, f2)?;
    
        // 计算
        let yaml1 = toml2yaml(&content1)?;
        let yaml2 = toml2yaml(&content2)?;
    
        // 写入 /tmp/Cargo.yml，IO 操作 3
        let f3 = fs::write("/tmp/Cargo.yml", &yaml1);
        // 写入 /tmp/Cargo.lock，IO 操作 4
        let f4 = fs::write("/tmp/Cargo.lock", &yaml2);
        try_join!(f3, f4)?;
    
        // 打印
        println!("{}", yaml1);
        println!("{}", yaml2);
    
        Ok(())
    }
    
    fn toml2yaml(content: &str) -> Result<String> {
        let value: Value = toml::from_str(&content)?;
        Ok(serde_yaml::to_string(&value)?)
    }
    

在这段代码里，我们使用了 tokio::fs，而不是 std::fs，tokio::fs 的文件操作都会返回一个 Future，然后可以 join 这些 Future，得到它们运行后的结果。join/try_join 是用来轮询多个 Future 的宏，它会依次处理每个 Future，遇到阻塞就处理下一个，直到所有 Future 产生结果。

整个等待文件读取的时间是 max(time_for_file1, time_for_file2)，性能和使用线程的版本几乎一致，但是消耗的资源（主要是线程）要少很多。

建议你好好对比这三个版本的代码，写一写，运行一下，感受它们的处理逻辑。注意在最后的 async/await 的版本中，我们不能把代码写成这样：

    // 读取 Cargo.toml，IO 操作 1
    let content1 = fs::read_to_string("./Cargo.toml").await?;
    // 读取 Cargo.lock，IO 操作 2
    let content1 = fs::read_to_string("./Cargo.lock").await?;
    

这样写的话，和第一版同步的版本没有区别，因为 await 会运行 Future 直到 Future 执行结束，所以依旧是先读取 Cargo.toml，再读取 Cargo.lock，并没有达到并发的效果。

深入了解
----

好，了解了 Future 在软件开发中的必要性，来深入研究一下 Future/async/await。

在前面代码撰写过程中，不知道你有没有发现，异步函数（async fn）的返回值是一个奇怪的 impl Future<Output> 的结构：-
![](assets/159d35852d585f9b00b4d78ac9b7a26e.png)

我们知道，一般会用 impl 关键字为数据结构实现 trait，也就是说接在 impl 关键字后面的东西是一个 trait，所以，显然 Future 是一个 trait，并且还有一个关联类型 Output。

来看 [Future](https://doc.rust-lang.org/std/future/trait.Future.html) 的定义：

    pub trait Future {
        type Output;
        fn poll(self: Pin<&mut Self>, cx: &mut Context<'_>) -> Poll<Self::Output>;
    }
    
    pub enum Poll<T> {
        Ready(T),
        Pending,
    }
    

除了 Output 外，它还有一个 poll() 方法，这个方法返回 Poll[Self::Output](Self::Output)。而 Poll<T> 是个 enum，包含 Ready 和 Pending 两个状态。显然，当 Future 返回 Pending 状态时，活还没干完，但干不下去了，需要阻塞一阵子，等某个事件将其唤醒；当 Future 返回 Ready 状态时，Future 对应的值已经得到，此时可以返回了。

你看，这样一个简单的数据结构，就托起了庞大的 Rust 异步 async/await 处理的生态。

回到 async fn 的返回值我们接着说，显然它是一个 impl Future，那么如果我们给一个普通的函数返回 impl Future<Output>，它的行为和 async fn 是不是一致呢？来写个简单的实验（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2021&gist=29cab825b46862f4e3b285cd4cb642f0)）：

    use futures::executor::block_on;
    use std::future::Future;
    
    #[tokio::main]
    async fn main() {
        let name1 = "Tyr".to_string();
        let name2 = "Lindsey".to_string();
    
        say_hello1(&name1).await;
        say_hello2(&name2).await;
    
        // Future 除了可以用 await 来执行外，还可以直接用 executor 执行
        block_on(say_hello1(&name1));
        block_on(say_hello2(&name2));
    }
    
    async fn say_hello1(name: &str) -> usize {
        println!("Hello {}", name);
        42
    }
    
    // async fn 关键字相当于一个返回 impl Future<Output> 的语法糖
    fn say_hello2<'fut>(name: &'fut str) -> impl Future<Output = usize> + 'fut {
        async move {
            println!("Hello {}", name);
            42
        }
    }
    

运行这段代码你会发现，say_hello1 和 say_hello2 是等价的，二者都可以使用 await 来执行，也可以将其提供给一个 executor 来执行。

这里我们见到了一个新的名词：executor。

### 什么是 executor？

你可以把 executor 大致想象成一个 Future 的调度器。对于线程来说，操作系统负责调度；但操作系统不会去调度用户态的协程（比如 Future），所以任何使用了协程来处理并发的程序，都需要有一个 executor 来负责协程的调度。

很多在语言层面支持协程的编程语言，比如 Golang/Erlang，都自带一个用户态的调度器。Rust 虽然也提供 Future 这样的协程，但它**在语言层面并不提供 executor**，把要不要使用 executor 和使用什么样的 executor 的自主权交给了开发者。好处是，当我的代码中不需要使用协程时，不需要引入任何运行时；而需要使用协程时，可以在生态系统中选择最合适我应用的 executor。

常见的 executor 有：

* futures 库自带的很简单的 executor，上面的代码就使用了它的 block_on 函数；
* tokio 提供的 executor，当使用 #[tokio::main] 时，就隐含引入了 tokio 的 executor；
* [async-std](https://github.com/async-rs/async-std) 提供的 executor，和 tokio 类似；
* [smol](https://github.com/smol-rs/smol) 提供的 async-executor，主要提供了 block_on。

注意，上面的代码我们混用了 #[tokio::main] 和 futures:executor::block_on，这只是为了展示 Future 使用的不同方式，**在正式代码里，不建议混用不同的 executor**，会降低程序的性能，还可能引发奇怪的问题。

当我们谈到 executor 时，就不得不提 reactor，它俩都是 [Reactor Pattern](https://en.wikipedia.org/wiki/Reactor_pattern) 的组成部分，作为构建高性能事件驱动系统的一个很典型模式，Reactor pattern 它包含三部分：

* task，待处理的任务。任务可以被打断，并且把控制权交给 executor，等待之后的调度；
* executor，一个调度器。维护等待运行的任务（ready queue），以及被阻塞的任务（wait queue）；
* reactor，维护事件队列。当事件来临时，通知 executor 唤醒某个任务等待运行。

executor 会调度执行待处理的任务，当任务无法继续进行却又没有完成时，它会挂起任务，并设置好合适的唤醒条件。之后，如果 reactor 得到了满足条件的事件，它会唤醒之前挂起的任务，然后 executor 就有机会继续执行这个任务。这样一直循环下去，直到任务执行完毕。

### 怎么用 Future 做异步处理？

理解了 Reactor pattern 后，Rust 使用 Future 做异步处理的整个结构就清晰了，我们以 tokio 为例：async/await 提供语法层面的支持，Future 是异步任务的数据结构，当 fut.await 时，executor 就会调度并执行它。

tokio 的调度器（executor）会运行在多个线程上，运行线程自己的 ready queue 上的任务（Future），如果没有，就去别的线程的调度器上“偷”一些过来运行。当某个任务无法再继续取得进展，此时 Future 运行的结果是 Poll::Pending，那么调度器会挂起任务，并设置好合适的唤醒条件（Waker），等待被 reactor 唤醒。

而 reactor 会利用操作系统提供的异步 I/O，比如 epoll/kqueue/IOCP，来监听操作系统提供的 IO 事件，当遇到满足条件的事件时，就会调用 Waker.wake() 唤醒被挂起的 Future。这个 Future 会回到 ready queue 等待执行。

整个流程如下：-
![](assets/69faf0cc944c1a19e8eba7f5ee878330.jpg)

我们以一个具体的代码示例来进一步理解这个过程（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2021&gist=c75ff383ac2696eb420ad4f10b9269b2)）：

    use anyhow::Result;
    use futures::{SinkExt, StreamExt};
    use tokio::net::TcpListener;
    use tokio_util::codec::{Framed, LinesCodec};
    
    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        let addr = "0.0.0.0:8080";
        let listener = TcpListener::bind(addr).await?;
        println!("listen to: {}", addr);
        loop {
            let (stream, addr) = listener.accept().await?;
            println!("Accepted: {:?}", addr);
            tokio::spawn(async move {
                // 使用 LinesCodec 把 TCP 数据切成一行行字符串处理
                let framed = Framed::new(stream, LinesCodec::new());
                // split 成 writer 和 reader
                let (mut w, mut r) = framed.split();
                for line in r.next().await {
                    // 每读到一行就加个前缀发回
                    w.send(format!("I got: {}", line?)).await?;
                }
                Ok::<_, anyhow::Error>(())
            });
        }
    }
    

这是一个简单的 TCP 服务器，服务器每收到一个客户端的请求，就会用 [tokio::spawn](https://docs.rs/tokio/1.13.0/tokio/fn.spawn.html) 创建一个异步任务，放入 executor 中执行。这个异步任务接受客户端发来的按行分隔（分隔符是 “\\r\\n”）的数据帧，服务器每收到一行，就加个前缀把内容也按行发回给客户端。

你可以用 telnet 和这个服务器交互：

    ❯ telnet localhost 8080
    Trying 127.0.0.1...
    Connected to localhost.
    Escape character is '^]'.
    hello
    I got: hello
    Connection closed by foreign host.
    

假设我们在客户端输入了很大的一行数据，服务器在做 `r.next().await` 在执行的时候，收不完一行的数据，因而这个 Future 返回 Poll::Pending，此时它被挂起。当后续客户端的数据到达时，reactor 会知道这个 socket 上又有数据了，于是找到 socket 对应的 Future，将其唤醒，继续接收数据。

这样反复下去，最终 r.next().await 得到 Poll::Ready(Ok(line))，于是它返回 Ok(line)，程序继续往下走，进入到 w.send() 的阶段。

从这段代码中你可以看到，在 Rust 下使用异步处理是一件非常简单的事情，除了几个你可能不太熟悉的概念，比如今天讲到的用于创建 Future 的 async 关键字，用于执行和等待 Future 执行完毕的 await 关键字，以及用于调度 Future 执行的运行时 #[tokio:main] 外，**整体的代码和使用线程处理的代码完全一致**。所以，它的上手难度非常低，很容易使用。

使用 Future 的注意事项
---------------

目前我们已经基本明白 Future 运行的基本原理了，也可以在程序的不同部分自如地使用 Future/async/await 来进行异步处理。

但是要注意，**不是所有的应用场景都适合用 async/await**，在使用的时候，有一些不容易注意到的坑需要我们妥善考虑。

### 1. 处理计算密集型任务时

当你要处理的任务是 CPU 密集型，而非 IO 密集型，更适合使用线程，而非 Future。

这是因为 Future 的调度是协作式多任务（Cooperative Multitasking），也就是说，除非 Future 主动放弃 CPU，不然它就会一直被执行，直到运行结束。我们看一个例子（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2021&gist=caccd8cca9612f6db17c540c0d915cd9)）：

    use anyhow::Result;
    use std::time::Duration;
    
    // 强制 tokio 只使用一个工作线程，这样 task 2 不会跑到其它线程执行
    #[tokio::main(worker_threads = 1)]
    async fn main() -> Result<()> {
        // 先开始执行 task 1 的话会阻塞，让 task 2 没有机会运行
        tokio::spawn(async move {
            eprintln!("task 1");
            // 试试把这句注释掉看看会产生什么结果
            // tokio::time::sleep(Duration::from_millis(1)).await;
            loop {}
        });
    
        tokio::spawn(async move {
            eprintln!("task 2");
        });
    
        tokio::time::sleep(Duration::from_millis(1)).await;
        Ok(())
    }
    

task 1 里有一个死循环，你可以把它想象成是执行时间很长又不包括 IO 处理的代码。运行这段代码，你会发现，task 2 没有机会得到执行。这是因为 task 1 不执行结束，或者不让出 CPU，task 2 没有机会被调度。

如果你的确需要在 tokio（或者其它异步运行时）下运行运算量很大的代码，那么最好使用 yield 来主动让出 CPU，比如 [tokio::task::yield_now()](https://docs.rs/tokio/1.13.0/tokio/task/fn.yield_now.html)。这样可以避免某个计算密集型的任务饿死其它任务。

### 2. 异步代码中使用Mutex时

大部分时候，标准库的 Mutex 可以用在异步代码中，而且，这是推荐的用法。

然而，标准库的 MutexGuard 不能安全地跨越 await，所以，当我们需要获得锁之后执行异步操作，必须使用 tokio 自带的 Mutex，看下面的例子（[代码](https://play.rust-lang.org/?version=stable&mode=debug&edition=2021&gist=19aa6ac57f79c3766c1775c03ece072d)）：

    use anyhow::Result;
    use std::{sync::Arc, time::Duration};
    use tokio::sync::Mutex;
    
    struct DB;
    
    impl DB {
        // 假装在 commit 数据
        async fn commit(&mut self) -> Result<usize> {
            Ok(42)
        }
    }
    
    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        let db1 = Arc::new(Mutex::new(DB));
        let db2 = Arc::clone(&db1);
    
        tokio::spawn(async move {
            let mut db = db1.lock().await;
            // 因为拿到的 MutexGuard 要跨越 await，所以不能用 std::sync::Mutex
            // 只能用 tokio::sync::Mutex
            let affected = db.commit().await?;
            println!("db1: Total affected rows: {}", affected);
            Ok::<_, anyhow::Error>(())
        });
    
        tokio::spawn(async move {
            let mut db = db2.lock().await;
            let affected = db.commit().await?;
            println!("db2: Total affected rows: {}", affected);
    
            Ok::<_, anyhow::Error>(())
        });
    
        // 让两个 task 有机会执行完
        tokio::time::sleep(Duration::from_millis(1)).await;
    
        Ok(())
    }
    

这个例子模拟了一个数据库的异步 commit() 操作。如果我们需要在多个 tokio task 中使用这个 DB，需要使用 Arc<Mutext<DB>>。然而，db1.lock() 拿到锁后，我们需要运行 db.commit().await，这是一个异步操作。

前面讲过，因为 tokio 实现了 work-stealing 调度，**Future 有可能在不同的线程中执行，普通的 MutexGuard 编译直接就会出错**，所以需要使用 tokio 的 Mutex。更多信息可以看[文档](https://docs.rs/tokio/1.13.0/tokio/sync/struct.Mutex.html)。

在这个例子里，我们又见识到了 Rust 编译器的伟大之处：如果一件事，它觉得你不能做，会通过编译器错误阻止你，而不是任由编译通过，然后让程序在运行过程中听天由命，让你无休止地和捉摸不定的并发 bug 斗争。

### 3. 在线程和异步任务间做同步时

在一个复杂的应用程序中，会兼有计算密集和 IO 密集的任务。

前面说了，要避免在 tokio 这样的异步运行时中运行大量计算密集型的任务，一来效率不高，二来还容易饿死其它任务。

所以，一般的做法是我们使用 channel 来在线程和future两者之间做同步。看一个例子：

    use std::thread;
    
    use anyhow::Result;
    use blake3::Hasher;
    use futures::{SinkExt, StreamExt};
    use rayon::prelude::*;
    use tokio::{
        net::TcpListener,
        sync::{mpsc, oneshot},
    };
    use tokio_util::codec::{Framed, LinesCodec};
    
    pub const PREFIX_ZERO: &[u8] = &[0, 0, 0];
    
    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        let addr = "0.0.0.0:8080";
        let listener = TcpListener::bind(addr).await?;
        println!("listen to: {}", addr);
    
        // 创建 tokio task 和 thread 之间的 channel
        let (sender, mut receiver) = mpsc::unbounded_channel::<(String, oneshot::Sender<String>)>();
    
        // 使用 thread 处理计算密集型任务
        thread::spawn(move || {
            // 读取从 tokio task 过来的 msg，注意这里用的是 blocking_recv，而非 await
            while let Some((line, reply)) = receiver.blocking_recv() {
                // 计算 pow
                let result = match pow(&line) {
                    Some((hash, nonce)) => format!("hash: {}, once: {}", hash, nonce),
                    None => "Not found".to_string(),
                };
                // 把计算结果从 oneshot channel 里发回
                if let Err(e) = reply.send(result) {
                    println!("Failed to send: {}", e);
                }
            }
        });
    
        // 使用 tokio task 处理 IO 密集型任务
        loop {
            let (stream, addr) = listener.accept().await?;
            println!("Accepted: {:?}", addr);
            let sender1 = sender.clone();
            tokio::spawn(async move {
                // 使用 LinesCodec 把 TCP 数据切成一行行字符串处理
                let framed = Framed::new(stream, LinesCodec::new());
                // split 成 writer 和 reader
                let (mut w, mut r) = framed.split();
                for line in r.next().await {
                    // 为每个消息创建一个 oneshot channel，用于发送回复
                    let (reply, reply_receiver) = oneshot::channel();
                    sender1.send((line?, reply))?;
    
                    // 接收 pow 计算完成后的 hash 和 nonce
                    if let Ok(v) = reply_receiver.await {
                        w.send(format!("Pow calculated: {}", v)).await?;
                    }
                }
                Ok::<_, anyhow::Error>(())
            });
        }
    }
    
    // 使用 rayon 并发计算 u32 空间下所有 nonce，直到找到有头 N 个 0 的哈希
    pub fn pow(s: &str) -> Option<(String, u32)> {
        let hasher = blake3_base_hash(s.as_bytes());
        let nonce = (0..u32::MAX).into_par_iter().find_any(|n| {
            let hash = blake3_hash(hasher.clone(), n).as_bytes().to_vec();
            &hash[..PREFIX_ZERO.len()] == PREFIX_ZERO
        });
        nonce.map(|n| {
            let hash = blake3_hash(hasher, &n).to_hex().to_string();
            (hash, n)
        })
    }
    
    // 计算携带 nonce 后的哈希
    fn blake3_hash(mut hasher: blake3::Hasher, nonce: &u32) -> blake3::Hash {
        hasher.update(&nonce.to_be_bytes()[..]);
        hasher.finalize()
    }
    
    // 计算数据的哈希
    fn blake3_base_hash(data: &[u8]) -> Hasher {
        let mut hasher = Hasher::new();
        hasher.update(data);
        hasher
    }
    

在这个例子里，我们使用了之前撰写的 TCP server，只不过这次，客户端输入过来的一行文字，会被计算出一个 POW（Proof of Work）的哈希：调整 nonce，不断计算哈希，直到哈希的头三个字节全是零为止。服务器要返回计算好的哈希和获得该哈希的 nonce。这是一个典型的计算密集型任务，所以我们需要使用线程来处理它。

而在 tokio task 和 thread 间使用 channel 进行同步。我们使用了一个 ubounded MPSC channel 从 tokio task 侧往 thread 侧发送消息，每条消息都附带一个 oneshot channel 用于 thread 侧往 tokio task 侧发送数据。

建议你仔细读读这段代码，最好自己写一遍，感受一下使用 channel 在计算密集型和 IO 密集型任务同步的方式。如果你用 telnet 连接，发送 “hello world!”，会得到不同的哈希和 nonce，它们都是正确的结果：

    ❯ telnet localhost 8080
    Trying 127.0.0.1...
    Connected to localhost.
    Escape character is '^]'.
    hello world!
    Pow calculated: hash: 0000006e6e9370d0f60f06bdc288efafa203fd99b9af0480d040b2cc89c44df0, once: 403407307
    Connection closed by foreign host.
    
    ❯ telnet localhost 8080
    Trying 127.0.0.1...
    Connected to localhost.
    Escape character is '^]'.
    hello world!
    Pow calculated: hash: 000000e23f0e9b7aeba9060a17ac676f3341284800a2db843e2f0e85f77f52dd, once: 36169623
    Connection closed by foreign host.
    

小结
--

通过拆解async fn 有点奇怪的返回值结构，我们学习了 Reactor pattern，大致了解了 tokio 如何通过 executor 和 reactor 共同作用，完成 Future 的调度、执行、阻塞，以及唤醒。这是一个完整的循环，直到 Future 返回 Poll::Ready(T)。

在学习 Future 的使用时，估计你也发现了，我们可以对比线程来学习，可以看到，下列代码的结构多么相似：

    fn thread_async() -> JoinHandle<usize> {
        thread::spawn(move || {
            println!("hello thread!");
            42
        })
    }
    
    fn task_async() -> impl Future<Output = usize> {
        async move {
            println!("hello async!");
            42
        }
    }
    

在使用 Future 时，主要有3点注意事项：

1.  我们要避免在异步任务中处理大量计算密集型的工作；
2.  在使用 Mutex 等同步原语时，要注意标准库的 MutexGuard 无法跨越 .await，所以，此时要使用对异步友好的 Mutex，如 tokio::sync::Mutex；
3.  如果要在线程和异步任务间同步，可以使用 channel。

今天为了帮助你深入理解，我们写了很多代码，每一段你都可以再仔细阅读几遍，把它们搞懂，最好自己也能直接写出来，这样你对 Future 才会有更深的理解。

### 思考题

想想看，为什么标准库的 Mutex 不能跨越 await？你可以把文中使用 tokio::sync::Mutex 的代码改成使用 std::sync::Mutex，并对使用的接口做相应的改动（把 lock().await 改成 lock().unwrap()），看看编译器会报什么错。对着错误提示，你明白为什么了么？

欢迎在留言区分享你的学习感悟和思考。今天你完成Rust学习的第38次打卡啦，感谢你的收听，如果你觉得有收获，也欢迎你分享给身边的朋友，邀他一起讨论。我们下节课见。